---
title: "Лекция 11. Функции"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 11
---

# Лекция 11. Функции

## Введение

Несмотря на то, что термин «функция» был взят из математики, функции языка С не обязательно должны вычислять какое-либо математическое выражение. Функция может не иметь аргументов и может представлять собой лишь последовательность различных операторов, сгруппированных и объединенных под одним именем. В некоторых языках программирования (например, Pascal) функция обязательно возвращает значение, в то время как процедура – нет. В языке С такое разделение отсутствует.

Функции представляют собой блоки, из которых создается программа на языке С. Каждая функция, по сути, представляет собой небольшую программу, со своими переменными и операторами. Используя функции, можно разделить программу на меньшие части, которые нам (и другим) проще понять и модифицировать при необходимости. Функции позволяют избавить от части рутинной работы, позволяя избежать дублирования программного кода, который используется несколько раз. Кроме того, функции допускают многократное использование – мы можем брать функцию, изначально написанную в одной программе, и использовать в другой.

До настоящего момента все наши программы состояли лишь из одной функции `main`. В данной лекции мы рассмотрим, как создавать другие функции, а также узнаем особенности самой функции `main`.

## Определение и вызов функций

Сначала рассмотрим три примера определения функций.

### Пример функции – расчет среднего значения

Предположим, нам необходимо рассчитать среднее значение двух переменных типа `double`. В языке C нет встроенной функции для вычисления среднего значения, однако мы можем объявить и использовать свою:
```c
double average(double a, double b)
{
	return (a + b) / 2;
}
```

Слово `double` в начале определения – это возвращаемый тип данных функции `average`. Идентификаторы `a` и `b` (формальные параметры функции) описывают логику работы со значениями, которые будут подставлены при  вызове функции average. Для каждого параметра должен быть указан тип данных (как и для любой переменной), в данном примере оба параметра имеют тип данных double. Тип данных ***обязательно*** должен указываться перед каждым параметром функции.

У каждой функции есть исполнимая часть, называемая *телом функции*. Тело функции заключается в фигурные скобки `{}`. Тело функции average состоит из одного оператора `return`. Выполнение данного оператора приводит к тому, что функция `average` «возвращается» в то место, где была вызвана. Значение `(a + b) / 2` будет возвращаемым значением функции.

При вызове функции необходимо написать имя функции и список ее аргументов (фактических параметров) в круглых скобках. Например, `average(x, y)` является примером вызова функции average. Аргументы используются для передачи информации в функцию; в данном примере функции необходимо знать, среднее значение каких чисел необходимо вычислить. При вызове `average(x, y)` происходит копирование значений `x` и `y` в параметры `a` и `b,` а затем – выполнение тела функции. Аргумент необязательно должен быть переменной, также можно использовать любые выражения подходящего типа, например average(2.7, 3.6) или `average(x/3, y/5)`.

Вызов функции average помещается в то место программы, где необходимо использовать возвращаемое значение, например:
```c
printf("Среднее значение: %.2lf\n", average(x, y));
```

В данном примере возвращаемое значение нигде не сохраняется, оно выводится с помощью функции `printf` и теряется. Если же есть необходимость в дальнейшем использовании данного значения, то необходимо сохранить его в какой-нибудь переменной, например:
```c
avg = average(x, y);
```

В данном примере вызывается функция `average`, а ее возвращаемое значение сохраняется в переменной `avg`.

Проиллюстрируем использование функции `average` в программе.

### Пример программы – расчет среднего значения каждой пары из трех чисел

Результаты работы программы должны выглядеть следующим образом:
```
Введите три числа: 1,5 2,8 6,4
Среднее 1,50 и 2,80: 2,15
Среднее 2,80 и 6,40: 4,60
Среднее 1,50 и 6,40: 3,95
```
Текст программы приведен ниже:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/rJhkx--yD?theme=light"></script>

### Пример программы – обратный отсчет

Далеко не каждая функция должна возвращать значение. Например, функция, задача которой – вывод информации на экран, не должна возвращать никакое значение. Для того, чтобы указать, что функция не возвращает никакое значение, в качестве возвращаемого типа необходимо указать `void` (`void` – это специальный тип данных, который не имеет значений). Для примера запишем следующую функцию, которая выводит текст `T is equal n`, где n передается при вызове функции:
```c
void print_count(int n)
{
	printf("T is equal %d\n", n);
}
```

У функции `print_count` есть один целочисленный параметр – `n`. Функция не возвращает никакого значения, поэтому тип возвращаемого значения указан как `void`, а оператор `return` отсутствует. Так как функция `print_count` не возвращает никакого значения, то ее нельзя использовать так, как мы использовали функцию `average` (например, внутри функции `printf`). Вызов функции должен всегда быть отдельным оператором следующего вида:
```c
print_count(i);
```

Ниже приведена программа, которая вызывает функцию `print_count` 10 раз внутри тела цкила:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/HkWPlZWkP?theme=light"></script>

Изначально `i` равно 10. При первом вызове `print_count` значение `i` копируется в `n`, так что `n` также равно 10. Таким образом, первый вызов функции выведет на экран строку `T is equal 10`, после чего вернет управление в то место программы, откуда функция `print_count` была вызвана (тело цикла `for`). Далее `i` уменьшается, и в теле цикла `for` снова вызывается функция `print_count`, которая теперь уже напечатает строку `T is equal 9` и т.д.

### Пример программы – вывод информации об авторе программы

Функции могут вообще не иметь параметров. В качестве примера рассмотрим функцию, которая выводит информацию об авторе программы:
```c
void print_author()
{
	setlocale(LC_ALL,"Rus");
	printf("Автор программы: Иванов И.И.\n");
}
```

Пустые круглые скобки `()` говорят о том, что функция `print_author` не имеет параметров. Для вызова такой функции необходимо указать имя функции и скобки:
```c
print_ author();
```

Скобки ***обязательно*** должны присутствовать, даже если у функции нет параметров.

Запишем программу, использующую функцию `print_author`:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/rJ11-WZkD?theme=light"></script>

### Определение функций

После того, как мы рассмотрели несколько примеров определения функций, можно записать обобщенную форму определения:
```
тип_возвращаемого_значения имя_функции ( параметры )
{
	объявления
	операторы
}
```

Тип возвращаемого значения – это тип данных, значение в котором будет возвращено функцией. К данному типу применяются следующие правила:
- функции не могут возвращать массивы;
- если в качестве типа возвращаемого значения указан `void`, функция не будет возвращать никакого значения.

После имени функции в круглых скобках перечисляются параметры функции. Перед каждым параметром указывается тип данных, параметры разделяются запятыми. Если параметров нет, все равно должны быть указаны пустые скобки `()`.

Обратите внимание, что тип данных должен быть указан ***перед каждым параметром***, даже если они все имеют одинаковый тип данных:
```c
double average(double a, b) /* ОШИБКА!!! */
{
	return (a + b) / 2;
}
```

Тело функции может содержать объявления переменных и операторы. Например, функцию для вычисления средних значений можно переписать следующим образом:
```c
double average(double a, double b)
{
	double sum;       /* объявление переменной */
	sum = a + b;      /* оператор */
	return sum / 2;   /* оператор */
}
```

Переменные, объявленные в теле функции, могут использоваться исключительно в данной функции. Они не «видны» из других функций.

### Вызов функций

Вызов функции представляет собой имя функции, за которым следует список параметров в круглых скобках:
```c
average(x, y);
print_count(i);
print_author();
```

Если скобки не указаны, функция не будет вызвана:
```c
print_author; /* ОШИБКА!!! */
```

Результат работы такого оператора – выражение, которое не имеет смысла (не выполняет никаких действий). Ошибки компиляции при этом не будет, некоторые компиляторы могут выдать предупреждение вида «function call missing argument list». Поэтому очень важно не забывать ставить круглые скобки после имени функции при ее вызове.

Вызов функции, возвращающей тип `void`, всегда должен заканчиваться точкой с запятой и представляет собой оператор:
```c
print_count(i);
print_author();
```

Вызов функции, возвращающей не void, а любой другой тип данных, может присваиваться переменным, использоваться в выражениях и т.д.:
```c
avg = average(x, y);
if (average(x, y) > 0)
	printf("Среднее значение - положительное\n");
printf("Среднее значение равно %.2lf\n", average(x, y));
```

Значение, возвращаемое функцией, может игнорироваться, например:
```c
average(x, y); /* Возвращаемое значение игнорируется */
```

Может возникнуть вопрос, где используется такой вызов (с игнорированием возвращаемого результата)? Примером может функция `printf`. Эта функция возврщает количество символов, выведенных на экран. Например, если записать:
```c
num_chars = printf("Привет!\n");
```

то в переменную `num_chars` будет помещено количество символов, выведенных функцией `printf` (в данном случае – 8).

Так в большинстве случаев нам не нужно знать, сколько символов мы выводим на экран, то возвращаемое значение функции `printf` игнорируется:
```c
printf("Привет!\n"); /* Возвращаемое значение игнорируется */
```

### Программа – проверка, является ли число простым

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/BJiSfWZ1P?theme=light"></script>

Обратите внимание, что параметр `n` функции `is_prime` назван так же, как и переменная функции `main`. Эти две переменные занимают различные ячейки в памяти и имеют различные области видимости.

Также обратите внимание на то, что функция может иметь несколько операторов `return`.

### Объявления (прототипы) функций

В языке C нет требования, чтобы определение функции обязательно предшествовало вызову функции. Определения используемых функций могут следовать за определением функции `main` или могут находиться вообще в другом файле.

Однако, для того, чтобы компилятор мог выполнить проверку соответствия типов передаваемых аргументов типам формальных параметров в определении функции, до вызова функции нужно поместить объявление (прототип) функции.

Прототип функции имеет такой же формат, что и определение функции, с той лишь разницей, что не имеет тела функции и что заголовок функции заканчивается точкой с запятой:
```
тип_возвращаемого_значения имя_функции ( параметры );
```

Разумеется, дальнейшее определение функции (количество, типы данных параметров и т.д.) должно полностью соответствовать ее прототипу. Вот так будет выглядеть программа по вычислению среднего значения, когда в нее будет добавлено объявление функции `average`:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/Bks2fZZJD?theme=light"></script>

Следует отметить, что в объявлении (прототипе) функции можно не указывать имена параметров, достаточно только указать их типы:
```c
double average(double, double);
```

### Аргументы

Необходимо четко различать параметры и аргументы функции. Параметры используются в определениях функций и представляют собой имена, вместо которых будут подставлены значения. Аргументы – это выражения, используемые в вызовах функций.

В языке C аргументы ***передаются по значению***: при вызове функции вычисляется каждый аргумент и присваивается соответствующему параметру. Так как параметр содержит копию значения аргумента, любые изменения параметра во время выполнения функции не повлияют на значение аргумента. Таким образом, каждый параметр ведет себя как переменная, начальное значение которой является значением соответствующего аргумента.

Передача аргументов по значению имеет как преимущества, так и недостатки. Так как параметр может изменяться без оказания влияния на аргумент, то его можно использовать как переменную в теле функции и не объявлять дополнительные. Например, рассмотрим функцию, которая возводит `x` в степень `n`:
```c
int power(int x, int n){
	int i, result = 1;
	for (i = 1; i <= n; i++)
		result = result * x;
	return result;
}
```

Так как `n` – это копия передаваемой степени, мы можем изменять данный параметр и избежать необходимости в переменной `i`:
```c
int power(int x, int n){
	int result = 1;
	while (n-- > 0)
		result = result * x;
	return result;
}
```

Недостатком передачи по значению являются трудности при написании ряда функций. Допустим, нам необходимо написать функцию, которая разбивает число типа данных `doubl` на целую и дробную части. Так как функция не может вернуть два значения, можно попробовать получить их через параметры:
```c
void decompose(double x, long int_part, double frac_part)
{
	int_part = (long) x;			/* Получить целую часть */
	frac_part = x - int_part;		/* Получить дробную часть */
}
```

Предположим, что мы вызываем функцию со следующими аргументами:
```c
decompose(3.14159, i, d);
```

При таком вызове копируется `3.14159` в `x`, значение `i` – в `int_part`, а `d` – в `frac_part`. Операторы в теле функции decompose присваивают `3` параметру `int_part`, а `0.14159` – `frac_part`, после чего функция завершается. Однако `i` и `d` никак не изменились после присваиваний `int_part` и `frac_part`, т.е. в них будут те же самые значения, что и до вызова функции decompose. Как решить эту проблему, мы рассмотрим на следующих лекциях.

### Массивы в качестве аргументов функций

Массивы довольно часто используются в качестве аргументов функций. Если в качестве аргумента используется одномерный массив, то его длину (количество элементов) можно не указывать:
```c
int f(int a[])  /* длина не указана */
{
	//...
}
```

Аргументом такой функции может быть массив любой длины, элементы которого имеют тип данных `int`. Существует лишь одна проблема – как функция `f` определит реальное количество элементов массива? Решением данной проблемы является передача длины массива дополнительным параметром:
```c
int sum_array(int a[], int n)
{
	int i, sum = 0;
	for (i = 0; i < n; i++)
		sum += a[i];
	return sum;
}
```

При вызове sum_array первым параметром будет имя массива, а вторым – его длина:
```c
#define LEN 100

int main()
{
	int b[LEN], total;
	//...
	total = sum_array(b, LEN);
	//...
}
```

Обратите внимание, что при передаче массива в качестве аргумента функции квадратные скобки не используются:
```c
total = sum_array(b[], LEN);   /*** Ошибка! ***/
```

Следует отметить, что функции не имеют возможности определить реальное количество элементов массива. Данный факт можно использовать, например, для обработки части массива. Допустим, у нас есть массив из 100 элементов. Мы можем получить сумму первых 50 элементов, записав следующий вызов:
```c
total = sum_array(b, 50);
```

Функция `sum_array` проигнорирует остальные 50 элементов (на самом деле, функция даже не будет знать, что они существуют).

Следует не допускать ситуации, когда в функцию передается аргумент, превышающий реальное количество элементов:
```c
total = sum_array(b, 150);   /*** Ошибка! ***/
```

В данном примере функция `sum_array` выйдет за пределы массива, и поведение программы будет непредсказуемым.

Еще одним важным моментом является то, что функция может изменять значения элементов массива, и эти изменения отразятся в передаваемых аргументах. Например, следующая функция изменяет массив, заполняя его элементы нулями:
```c
void store_zeros(int a[], int n)
{
	int i;
	for (i = 0; i < n; i++) 
		a[i] = 0;
}
```

Вызов `store_zeros(b, 100);` приведет к тому, что 100 элементов массива `b` будут заполнены нулями. На первый взгляд это противоречит тому, что в языке C аргументы передаются по значению. Однако на самом деле никакого противоречия нет, в чем мы сможем убедиться на следующих лекциях.

Если параметр является многомерным массивом, то только первую размерность можно не указывать. Например, если мы переделаем функцию sum_array для вычисления суммы элементов двумерного массива, то количество столбцов данного массива должно быть обязательно указано:
```c
#define LEN 10
 
int sum_two_dimensional_array(int a[][LEN], int n)
{
	int i, j, sum = 0;

	for (i = 0; i < n; i++)
		for (j = 0; j < LEN; j++)
			sum += a[i][j];

	return sum;
}
```
